\section{Die Weissagung}
\label{sec:DieWeissagung}
Vor langer, langer Zeit, da lebte in einem fernen, fernen Land ein Mensch mit dem 
wunderschönen Namen Herr Schiederer.

Er war ein Mann von so einzigartiger Schönheit, dass selbst die Blümelein auf der Wiese 
ihr Antlitz verbargen, wenn sie ihn erblickten. Er war ein sehr, sehr tapferer Mann. Er 
konnte Bären, Wölfe und vor allem Fliegen mit seinen bloßen Händen erschlagen.

Außerdem war er sehr gelehrt. Er hatte ungefähr 50 Semester an einer Universität studiert, 
bis ihm der Gedanke kam, dass er wohl doch nicht für das Examen geschaffen sein könnte. 
Aber dennoch war er sehr, sehr weise. Er wusste und benutze viele, viele geschwollene Worte, 
die andere nicht einmal lesen, geschweige denn gar schreiben konnten. 

Aber es fehlte ihm ein Sinn in seinem Leben. Viele Nächte lag er wach in seinem Bett und 
starrte an die Decke, weil er nicht schlief. Und er fragte sich oft: ">Wer bin ich?"< oder 
">Wozu bin ich eigentlich da?"<, aber er konnte keine Antwort finden. All die Gelehrten 
seines Landes konnten keine Antworten finden. 

Und so blieben seine Fragen weiterhin unbeantwortet.

Und wahrscheinlich wären sie es auch geblieben, wenn ihm nicht eines Nachts eine gewaltige 
Vision widerfahren wäre. 

Es war gegen Mitternacht, als Herr Schiederer plötzlich erwachte. Und vor seinem Bett 
stand ein Engel. Und dieser Engel sprach: Obwohl dies kein sehr gelungener Reim war, sprach Herr Schiederer: ">Mir geschehe nach seinem Wort."<

Der Engel sagte: ">Er lässt dir ausrichten, dass es im menschlichen Leben zwei Phasen gibt, nämlich die orale 
Phase und die anale Phase. Und du, Herr Schiederer, machst gerade die anale Phase durch. Und deswegen sollst 
du auch jemanden suchen. Ich weiß, dir fehlt ein Sinn in deinem Leben, aber ab sofort tut er das nicht mehr: 
Du bist auserwählt worden, um den größten Anus der Welt zu suchen. Du sollst ihm eine Botschaft überbringen. 
Es ist eine lange Reise, also solltest du noch heute Nacht aufbrechen. Es pressiert nämlich!"<

Der Engel legte einen versiegelten Briefumschlag mit den Worten ">Für den größten Anus der Welt"< auf den 
Tisch neben Herrn Schiederers Bett, und dann verschwand er in der Dunkelheit. Herr Schiederer konnte zuerst 
gar nicht glauben, was er gesehen hatte, aber als er am nächsten Morgen den Brief auf dem Tisch liegen sah, 
da wich seine Ungläubigkeit. 

Und er füllte sein Säckchen mit all den Dingen, die er für seine Reise brauchte: sein Tagebuch mit Vorhängeschloss, 
seinen 6.66er JC-Cross-Revolver, seine Motorsäge und seine Axt, das Handbuch für Reisende des großen Wald- und Wiesenphilosophen 
Prof. Dr. Matthias Malzer und ein Bild von sich selbst \cite<vgl.>{sedgewick:algorithms_in_cpp}. 

Dann sattelte Herr Schiederer sein Reittier, eine ostsibirische Kellertreppenrennsau namens Gottfried, und ritt los. 

Hinaus in die weite, weite Welt, um den größten Anus der Welt zu suchen.
