\section{Bildungsevaluation und Bildungscontrolling}
\label{sec:BildungsevaluationUndBildungscontrolling}

\subsection{Einordnung}
\label{sec:Einordnung}
Die Begriffe "`Bildungsevaluation"' und "`Bildungscontrolling"' stammen überwiegend aus den Theorien zum betrieblichen Weiterbildungsmanagement. In der Literatur werden sie daher primär aus den Perspektiven von Personalabteilungen und Weiterbildungseinrichtungen diskutiert. Auffällig ist, dass die Meinungen in der Literatur sowohl innerhalb der Begriffsdefinitionen als insbesondere im Verhältnis der beiden Begriffe zueinander z. T. \abbrev{z. T.}{zum Teil}stark divergieren.

In den folgenden Kapiteln sollen die beiden Begriffe zunächst separat erläutert und anschließend harmonisiert werden. Darüber hinaus sollen die Theorien auf die studentische Situation an der Nürnberger WiSo-Fakultät \abbrev{WiSo}{Wirtschafts- und Sozialwissenschaftliche Fakultät} transferiert werden, um so die Notwendigkeit eines Controlling-Instruments für Studenten aufzuzeigen.

% ***********************************************************************************************************************************************************

\subsection{Definitionen und Ansätze der herrschenden Lehre}

\subsubsection{Bildungsevaluation}
\label{sec:Bildungsevaluation}

Die Frage nach der Evaluation von Bildungsmaßnahmen ist gleichzeitig eine Frage nach ihrer \textbf{Qualitätssicherung}. Der Begriff der Qualität wird dabei überwiegend im Sinne der DIN- bzw. ISO-Normen betrachtet: Die Sicherstellung der "`\textit{Qualitätsfähigkeit}"' \cite[S. 193]{Kegelmann:1995} steht im Vordergrund, um "`Fehler zu vermeiden bzw. bereits im Entstehen zu erkennen und zu beheben und dadurch Verfahrensstörungen und Fehlerkosten erheblich zu reduzieren"' \cite[S. 192]{Kegelmann:1995}.

Im pädagogischen Umfeld dienen nach GÖTZ Evaluationen allgemein dazu, "`über den wesentlichen Gehalt, den Grad der Zielerreichung oder kurz die \textit{Wirksamkeit} von Bildungsmaßnahmen Aussagen zu machen. Diese Wirksamkeitsprüfung [...] hat das Ziel, die Qualität von Bildung zu optimieren."' \cite[S. 24]{Goetz:1999}. Der Begriff "`Optimierung"' ist jedoch bereits in der Wirtschaftsinformatik nicht unumstritten \cite[S. 32-33]{Mertens:2005}, und so scheint seine Verwendung in einer pädagogischen Diskussion um Bildung und deren Qualität umso fragwürdiger; die Frage, wann Bildung als optimal zu bezeichnen ist, ist nach Auffassung des Autors der vorliegenden Arbeit nicht beantwortbar.

Die in der Literatur um die Evaluation von Weiterbildungsmaßnahmen vermutlich beliebteste Definition stammt daher von KREKEL und SEUSING: Bildungsevaluation bezeichnet dort "`die Bewertung bzw. die Beurteilung von Prozessen oder Zuständen anhand selbstgesetzter oder vorgegebener Ziele, und zwar mit Hilfe empirisch erhobener Befunde und zum Zwecke der Steuerung und Verbesserung der Prozesse oder Zustände"' \cite[S. 14-15]{KrekelSeusing:1999}. Hier treten deutliche Parallelen zum Qualitätsbegriff hervor, aber auch die Ziele von Evaluationen werden präzisiert: Steuerung und Verbesserung.

Diese Ziele beschreibt auch WESSELER sehr prägnant: "`Evaluation ist niemals nur Beobachtung. Evaluation ist immer auch Eingriff und Intervention."' \cite[S. 684]{Wesseler:1994}

~

Die Qualität von Bildungsmaßnahmem lässt sich nach dem Pädagogen Rolf ARNOLD in drei Kategorien unterteilen \cite[S. 94-95]{Arnold:1999}: 
\begin{itemize}
	\item Die \textbf{Input-Qualität} bezeichnet "`Aspekte, die im Vorfeld der `eigentlichen' Maßnahme gesichert sein müssen"'. Dies betrifft sowohl die Konzeption, Planung als auch Anbebot von Bildungsmaßnahmen.
	\item \textbf{Throughput-Qualität} umfasst "`Aspekte, die während der `eigentlichen' Maßnahme wirksam werden"'. Hierunter fallen bspw. die Infrastruktur der jeweiligen Maßnahme sowie Professionalität und didaktische Kompetenzen von Dozenten.
	\item Die \textbf{Output-Qualität} umfasst schließlich alle "`Aspekte, die nach der `eigentlichen' Maßnahme wirksam werden"'. Dies beinhaltet die subjektive Zufriedenheit der Teilnehmer sowie das Erreichen von Lern- und Transfererfolgen.
\end{itemize}

Um als Anbieter von Bildungsmaßnahmen bzw. als Dozent den Teilnehmern diese Formen von Qualität darbieten zu können, stellt ARNOLD fünf Anforderungen an Bildungsmaßnahmen und deren Organisation \cite[S. 96-97]{Arnold:1999}: 

\begin{enumerate}
  \item Mit einer "`Didaktik der Selbstorganisation"' sollen "`\textit{Selbsttätigkeit} und \textit{Aktivität}"' der Teilnehmer gefördert werden.
  \item Qualität soll anhand von vier Erfolgsarten gemessen werden, nämlich Legitimationserfolg, Zufriedenheitserfolg, Lernerfolg und Transfererfolg.
  \item Prozesse sollen gesichert und kontinuierlich verbessert werden. Dies erfordert eine Förderung von Erfolgssensibilität und Qualitätsbewusstsein der Verantwortlichen.
  \item Im Rahmen dieser Verbesserung der Prozesse müssen Prozesse identifiziert und ihre Ziele klar definiert werden.
  \item Im Rahmen der Förderung der Erfolgssensibilität soll eine "`systematische Selbstreflexion"' angeregt werden.
\end{enumerate}

Diese Anforderungen sind im Grunde eine ausdifferenzierte Betrachtung der zuvor aufgeführten Definition von KREKEL/SEUSING.

~

Zusammenfassend lässt sich also festhalten, dass im Rahmen von Bildungsevaluationen zum einen \textbf{Daten erhoben} und zum anderen auf Basis dieser Daten Empfehlungen abgeleitet werden, um die gesetzten Ziele besser verfolgen zu können. Eine Evaluation soll nicht nur beschreibenden, retrospektiven Charakter besitzen, sondern \textbf{als Grundlage für die Planung künftiger Maßnahmen} dienen können \cite<vgl.>[S. 269-271]{Stender:2007}. Oberstes Ziel ist dabei die Verbesserung der Qualität von Bildungsmaßnahmen, d. h. \abbrev{d. h.}{das heißt} Lehr-Lern-Prozessen. Das Fördern von \textbf{Selbsttätigkeit und Selbstreflexion} der Teilnehmer ist elementarer Bestandteil dieser Qualitätsverbesserung.

% ***********************************************************************************************************************************************************

\subsubsection{Bildungscontrolling}
\label{sec:Bildungscontrolling}

Der Begriff "`Bildungscontrolling"' ist noch vergleichsweise jung und wurde in den vergangenen 15 Jahren von Pädagogen und Personalentwicklern recht kontrovers diskutiert. Abgeleitet wurde der Begriff vom betriebswirtschaftlichen Controlling -- allerdings werden bereits Aufgaben und Funktionen dieses "`konventionellen"' Controlling höchst unterschiedlich gesehen. Einigkeit besteht bestenfalls darüber, dass eine Übersetzung mit "`Kontrolle"' zu kurz greift. Die Aufgaben von Controlling charakterisiert LANDSBERG anhand einer Frage von TERRY: Ein Controller muss sich stets mit der Fragestellung "`What is likely to go wrong?"' auseinandersetzen \cite[S. 12-14]{Landsberg:BC}. 

Konzepte zum betriebswirtschaftlichen Controlling reichen vom betrieblichen Rechnungswesen bis hin zur Organisations- bzw.\abbrev{bzw.}{beziehungsweise} Managementtheorie \cite[S. 24]{Seeber:2000b}. SEEBER stellt jedoch fest, dass trotz dieser unterschiedlichen Hintergründe generell drei Funktionen als notwendig für ein Controlling-Instrument erachtet werden \cite[S. 25]{Seeber:2000b}: 

\begin{itemize}
	\item Informationsversorgung durch Beschaffung, Aufbereitung und Analyse von Daten
	\item Koordination, insb. durch Planungs- und Kontrollsysteme 
	\item Steuerung auf Basis der zuvor genannten Funktionen
\end{itemize}

Bereits an dieser Stelle werden Parallelen zu den in \ref{sec:Bildungsevaluation} geschilderten Merkmalen von (Bildungs-) Evaluationen deutlich: Beide Konzepte erfassen und analysieren Daten, um das weitere Vorgehen planen und koordinieren zu können. Was aber ist es, das das Konzept des Bildungscontrolling so streitbar macht?

~

Analysiert man eine der gängigen Definitionen zum Bildungscontrolling, wird deutlich, dass der wesentliche Unterschied zwischen Bildungsevaluation und Bildungscontrolling in der Zielsetzung dieser beiden Konzepte liegt: Nach HEEG und JÄGER beinhaltet Bildungscontrolling "`ein umfassendes Planungs-, Bewertungs- und Informationssystem zur Koordination und Steuerung der betrieblichen Bildungsprozesse in enger Abstimmung mit den Unternehmenszielsetzungen zur Erfassung und Darstellung der Effizienz und der Effektivität sowie der Kosten von Bildungsprozessen"' \cite[S. 343]{HeegJaeger:1995}. Bildungscontrolling fokussiert also die \textbf{ökonomischen Aspekte} einer Bildungsmaßnahme, insb. die Kosten-Nutzen-Relation. Sowohl Kosten als auch Nutzen lassen sich jedoch im Bezug auf Bildung schwer fassen, sowohl begrifflich, als auch im Sinne der o. g.\abbrev{o. g.}{oben genannten} Controlling-Funktionen \cite<vgl.>[S. 304-321]{Stender:2007}. 

~

Eben diese primäre Fokussierung von ökonomischen Aspekten und die daraus resultierende Messproblematik von Kosten und Nutzen sind die großen Kritikpunkte, die Pädagogen dem Konzept des Bildungscontrolling entgegenbringen. Darüberhinaus wird kritisiert, dass Bildung und ihre Qualität nicht kontrollier- bzw. garantierbar sind, wie es etwa bei industriellen Fertigungsgütern der Fall ist \cite<vgl.>[S. 86]{Arnold:1999}. Auch eine Betrachtung von Bildung als Dienstleistung greift bei dieser Betrachtungsweise nicht: Trotz der Immaterialität des (Bildungs-) Gutes und der Integration des externen Faktors (also des Teilnehmers einer Bildungsmaßnahme) entsteht kein separates Produkt \cite<vgl.>[S. 2-3]{Bodendorf:1999}. Bildung ist für Pädagogen kein Konsumgut; sie muss stattdessen "`von den Subjekten in einem Bildungsprozeß angeeignet werden, d. h. sie sind selbst an der Qualität des Bildungsprozesses beteiligt"' \cite[S. 86-87]{Arnold:1999}.

~

Der ursprüngliche Grundgedanke des betriebswirtschaftlichen Controlling -- "`What is likely to go wrong?"' -- bleibt bei dieser Betrachtungsweise allerdings außen vor. Bildungscontrolling bedient sich zwar quantitativer Methoden, ist aber nicht darauf beschränkt, Kosten und Nutzen monetär zu messen oder kontrollierbar zu machen. Der Anspruch ist auch hier, Bewertungsinstrumente zur kontinuierlichen Verbesserung von Bildungsmaßnahmen zu finden und einzusetzen.

% ***********************************************************************************************************************************************************

\subsubsection{Vergleich und Synthese}

Vergleicht man die beiden Konzepte Bildungsevaluation und Bildungscontrolling, so lässt sich feststellen, dass sie sich im Ansatz sehr stark ähneln. Der wesentliche Unterschied der beiden Konzepte liegt in ihrer Zielsetzung: Während Bildungsevaluation eher pädagogische Aspekte betont, stehen beim Bildungscontrolling wirtschaftliche Interessen im Vordergrund. Die kontroverse analytische Diskussion um die Unterscheidung der beiden Konzepte ist nach STENDER als "`künstlich"' zu bezeichnen \cite[S. 322]{Stender:2007}: In der Praxis wird jeder, der primär einen der beiden Ansätze verfolgt, den anderen zumindest sekundär zum Betrachten der Rahmenbedingungen der betreffenden Bildungsmaßnahme mit einbeziehen müssen. 

Auch das langfristige Ziel der beiden Konzepte stimmt überein: Beide Konzepte streben eine kontinuierliche Verbesserung der Qualität von Bildungsmaßnahmen an.

% ***********************************************************************************************************************************************************

\subsection{Verständnis in dieser Arbeit}
\subsubsection{Studienverlauf an der WiSo}
\label{sec:StudienverlaufAnDerWiSo}
Um das Verständnis von Bildungsevaluation und Bildungscontrolling im Sinne dieser Arbeit zu erläutern, ist es notwendig, zunächst in einem kurzen Exkurs die wesentlichen Merkmale des Studiums und seines Verlaufs an der Nürnberger WiSo-Fakultät zu werfen. Die Ausführungen stützen sich dabei auf die aktuelle Fassung der Prüfungsordnung für die Bachelor-Studiengänge (FAU 2007):
\nocite{fau:po_ba}

Im Zuge des Bologna-Prozesses wurden an der WiSo zum Wintersemester \abbrev{WS}{Wintersemester}2006/07 die bisherigen Diplomstudiengänge durch die Kombination Bachelor/Master abgelöst. Für Studienanfänger gibt es an der WiSo nur mehr \textbf{drei Bachelor-Studiengänge}, nämlich "`Bachelor in Wirtschaftswissenschaften"', "`Bachelor in Sozialökonomik"' und "`International Business Studies"'. Innerhalb der beiden erstgenannten gibt es Wahlmöglichkeiten in Form der sog. \abbrev{sog.}{so genannte} \textbf{Studienschwerpunkte}: im Studiengang Wirtschaftswissenschaften die Schwerpunkte Betriebswirtschaftslehre, Volkswirtschaftslehre, Wirtschaftsinformatik und Wirtschaftspädagogik, im Studiengang Sozialökonomik die Schwerpunkte Sprachen und International.

Die auf den Bachelor aufbauenden Master-Studiengänge werden voraussichtlich zum WS 2009/2010 beginnen, wenn die erste Bachelor-Generation ihr Studium nach \textbf{sechs Semestern Regelstudienzeit} abgeschlossen hat.

~

Strukturell gesehen sind die Bachelor-Studiengänge den bisherigen Diplomstudiengängen nicht unähnlich: Wurde bislang in Grund- und Hauptstudium eingeteilt, heißen die beiden Studienabschnitte nun \textbf{Assessment- und Bachelor-Phase}. Über diese Phasen hinweg sind Prüfungen in fächerübergreifenden Studienbereichen abzulegen:

\begin{itemize}
\item Der \textbf{Pflichtbereich} umfasst neben allgemeinbildendenden Fächern wie Mathematik auch Grundlagen in Wirtschafts- und Rechtswissenschaften und erste betriebs- und volkswirtschaftliche Module. 
\item Der \textbf{Schlüsselqualifikationsbereich} besteht aus Modulen zu Präsentations- und Moderationsfähigkeit, Sprachkursen sowie dem einführenden Unternehmensplanspiel. Im Schwerpunkt Wirtschaftspädagogik kann dieser Bereich durch ein Doppelpflichtwahlfach ersetzt werden.
\item Je nach Studienschwerpunkt werden im \textbf{Kernbereich} die schwerpunktspezifischen Inhalte behandelt.
\item Der \textbf{Vertiefungsbereich} lässt je nach Studiengang und -schwerpunkt Wahlmöglichkeiten, um einzelne Fächer vertieft zu studieren. Die abschließende Bachelorarbeit sowie das zugehörige Seminar sind ebenfalls Bestandteile des Vertiefungsbereiches.
\end{itemize}

In den beiden ersten Semestern des Studiums sollen die Studenten Prüfungen aus dem Pflichtbereich ablegen, die zusammen die Assessmentprüfung ausmachen. Diese Prüfungen dürfen dabei nur einmal wiederholt werden und müssen spätestens nach dem dritten Fachsemester abgelegt sein. Die Assessment-Phase sollte allerdings nach den beiden ersten Semestern abgeschlossen sein.

Nach bestandener Assessmentprüfung gelangen die Studenten in die Bachelor-Phase. In den beiden Studiengängen Wirtschaftswissenschaften und Sozialökonomik muss spätestens jetzt einer der genannten Studienschwerpunkte gewählt werden. Die nun abzulegenden Prüfungen dürfen jeweils zweimal wiederholt werden. Die Regelstudienzeit von sechs Semestern darf allerdings selbst bei verlängerter Assessment-Phase insgesamt nur um zwei Semester überschritten werden. Bei Krankheit und Urlaubssemestern sind aber dennoch Ausnahmen möglich.

Eine Übertrittsregelung, nach der die Studenten 48 ECTS der Prüfungen der Assesment-Phase erworben haben mussten, um Prüfungen der Bachelor-Phase ablegen zu dürfen, wurde mit einer Änderung der Prüfungsordnung im Juni 2007 abgeschafft. Mit dieser Änderung wurden auch die ECTS-Gewichtungen einzelner Module angepasst. Diese Änderungen gelten jedoch erst für die zweite Bachelor-Generation, die ihr Studium mit dem WS 2007/08 beginnt.

% ***********************************************************************************************************************************************************

\subsubsection{Bildungscontrolling aus studentischer Perspektive}
\label{sec:StudentischePerspektive}

Aus den in \ref{sec:StudienverlaufAnDerWiSo} geschilderten Fakten wird ersichtlich, dass ein Student schon alleine mit einer Vielzahl prüfungsrechtlicher Details konfrontiert wird, und das nicht nur zum Studienbeginn, sondern während der gesamten Studienzeit; insb. gilt dies natürlich für die "`Schnittstellen"' zwischen den einzelnen Studienphasen sowie zwischen dem Bachelor- und Master-Studium bzw. Beruf. Organisatorische Details, betreffen sie nun Lehrveranstaltungen, Einrichtungen, oder auch das studentische Leben, bleiben dabei noch gänzlich unberücksichtigt. 

Man könnte sogar soweit gehen, die These aufzustellen, dass sich Studenten an der WiSo mehr oder zumindest gleichermaßen intensiv mit organisatorischen und rechtlichen Details beschäftigen müssen als mit den eigentlichen Inhalten ihres Studiums. Als Beleg hierfür kann auch bereits eine oberflächliche Betrachtung der bei den WiSo-Studenten beliebten Internetforen dienen: In einem Großteil der Beiträge werden eben solche prüfungsrechtliche und organisatorische Belange diskutiert; mitunter werden dabei in Einzelfällen auch veraltete und falsche Informationen als aktuell bzw. wahr dargestellt.

Die \textbf{Organisation eines Studiums} könnte also durchaus \textbf{als eine Management-Aufgabe des Studenten} betrachtet werden. So liegt es denn nahe, dem "`Manager"' auch ein Instrument an die Hand zu geben, mit dem er sein Studium planen und seine Fortschritte überwachen kann. Die Aspekte von Bildungsevaluation und Bildungscontrolling müssen für ein solches Instrument jedoch auf eine individuelle Perspektive transferiert werden. Interessant scheint, dass eine solche individuelle Ebene in den betrachteten Schriften nur als Randbemerkung erscheint, z. B. im Prozessmodell von SEEBER \cite[S. 37-45]{Seeber:2000b}; vorrangig werden Bildungscontrolling und Bildungsevaluation aus Sicht von Personalabteilungen diskutiert.

~

Wie könnte nun die Definition von Bildungscontrolling konkret aus einer studentischen Perspektive lauten? Und wie könnte ein Controlling-Instrument für Studenten aussehen? Legt man die in \ref{sec:Bildungscontrolling} bereits erwähnte Defition von HEEG und JÄGER zu Grunde \cite[S. 343]{HeegJaeger:1995}, könnten sich die einzelnen Merkmale des Bildungscontrolling für einen Studenten wie in folgt ableiten lassen: 

\begin{itemize}

\item \textbf{Koordination und Steuerung des Bildungsprozesses:} Das Controlling-Instrument müsste in der Lage sein, zusammen mit dem Studenten das Studium unter Berücksichtigung organisatorischer und prüfungsrechtlicher Details ganzheitlich zu planen. Darüber hinaus müsste es dem Studenten aufzeigen, an welchen Punkten Schwierigkeiten auftreten könnten, sowohl im Hinblick auf die zeitliche Planung, als insbesondere im Hinblick auf die Notenstruktur.

\item \textbf{Zielsetzungen:} Oberstes Ziel eines jeden Studenten dürfte sein, das Studium innerhalb der Regelstudienzeit mit möglichst guten Prüfungsleistungen zu absolvieren. Prüfungen sollten nur im Ausnahmefall -- möglichst aber gar nicht -- wiederholt werden müssen.

\item \textbf{Effizienz und Effektivität} eines Studiums lassen sich wohl kaum quantifizieren. Hier ist den Kritikpunkten der Pädagogen zweifellos Recht zu geben. Betrachtet man jedoch die Studiendauer als Kostenfaktor und die erzielten Prüfungsleistungen als Nutzen, werden Effizienz und Effektivität durchaus wieder darstellbar. Eine separate Betrachtung der Noten für einzelne Module und einzelne Studienbereichen scheint dabei erstrebenswert.

\item \textbf{Kosten:} Als Kosten des Studiums soll primär der Zeitaufwand verstanden werden, also die Studiendauer. Tatsächlich eine monetäre Dimension in Form von Studienbeiträgen und Lebenshaltungskosten in das Konzept einzubringen, könnte sicherlich zusätzlich motivierend wirken, scheint aber unangemessen.

\end{itemize}

Den einzelnen Zielsetzungen und somit der Informations-, Bewertungs- und Planungskomponente kommt hierbei je nach Studienabschnitt unterschiedliche Bedeutung und Gewichtung zu: Für einen Studienanfänger wird bspw. die Problematik der Regelstudienzeit und ihrer Überschreitung eine untergeordnete Rolle spielen. Dafür sind für ihn aber organisatorische Belange umso wichtiger. Daraus folgt, dass das Controlling-Instrument \textbf{zielgruppengerecht} ausgestaltet sein muss.

% ***********************************************************************************************************************************************************

\subsubsection{Qualität aus studentischer Perspektive}
\label{sec:QualStudent}

Im Folgenden sollen auch die Aspekte von Bildungsevaluation auf eine studentische Perspektive transferiert werden; dabei steht der Gedanke der Qualität der Bildungsmaßnahme "`Studium"' im Vordergrund. Legt man die von ARNOLD aufgestellten Qualitätskategorien zu Grunde \cite[S. 94]{Arnold:1999}, ließe sich ein studentisches Verständnis der Qualität dieser Bildungsmaßnahme auf zwei Ebenen ableiten: Das gesamte Studium könnte eine Makro-Ebene bilden, während jede einzelne Lehrveranstaltung eine Mikro-Ebene darstellt. Für die zielgruppengerechte Ausgestaltung eines Controlling-Instruments müsste nun jede Kategorie von Qualität auf diesen beiden Ebenen betrachtet werden (vgl. Tabelle \ref{tab:QualStudent}). Da ARNOLDs Kategorien von Qualität primär auf Weiterbildungsanbieter gemünzt sind, wird mit dem folgenden Transfer jedoch kein Anspruch auf Vollständigkeit oder Ausschließlichkeit erhoben.

~

Auf der \textbf{Makro-Ebene} könnte die \textit{Input-Qualität} in erster Linie an den Kriterien Konzeption und Planung festgemacht werden. Dem angehenden Studenten muss ins Bewusstsein gerufen werden, worauf er sich mit der Bildungsmaßnahme "`Studium"' einlässt, sowohl inhaltlich als auch organisatorisch. Überdies sollte er dazu angehalten werden, sich strategische Ziele zu setzen, etwa in Form einer angestrebten Gesamtnote oder eines fristgemäßen Studienabschlusses.

Die \textit{Throughput-Qualität} könnte mit der Frage nach der Infrastruktur definiert werden: "`Unterstützt und erleichtert das `Drumherum' das Lernen?"' \cite[S. 95]{Arnold:1999}. Die Betonung sollte hierbei auf der Unterstützung liegen, etwa durch Schaffung einer Möglichkeit, das Studium von Beginn an ganzheitlich und konsistent zu planen. Im Sinne eines "`Flow Management"' \cite<vgl.>{Klaus:2003} könnte unter diesem infrastrukturellen Aspekt auch das Sicherstellen der Informationsflüsse verstanden werden, etwa im Kontext eines (persönlichen) Beratungs- und Mentorenprogrammes. 

Die \textit{Output-Qualität} spannt zweifellos einen Bogen zurück zur Input-Qualität, nämlich über den Anreiz der geplanten Gesamtnote. Daneben wäre aber auch denkbar, den Studenten über die Möglichkeiten, die ihm mit seinem Fach- und Notenprofil offen stehen, aufzuklären. Dies würde sowohl ARNOLDs Kriterium der Verwendbarkeit des Abschlusses entsprechen, als auch dem Kriterien der Berufsbezogenheit und Kompetenzerweiterung.

~

Auf der \textbf{Mikro-Ebene} wäre die \textit{Input-Qualität} ebenfalls durch die Kriterien Konzeption und Planung anzustreben. Der Student sollte wissen, was ihn in einzelnen Lehrveranstaltungen erwartet. Auch hier sollte der Student dazu angehalten werden, sich Ziele für die einzelnen Prüfungen zu setzen -- die Prüfungsergebnisse der einzelnen Lehrveranstaltungen bilden schließlich das große Ziel der Makro-Ebene: die angestrebte Gesamtnote.

\textit{Throughput-Qualität} ist auf dieser Ebene etwas diffiziler festzumachen. Das Controlling-Instrument soll die Organisation des Studiums erleichtern  und nicht stattdessen versuchen, die Lehre selbst zu automatisieren (bspw. mit E-Learning-Konzepten). Gleichwohl stehen auch hier die Informations- und Anreizfunktion des Controlling-Instruments im Vordergrund.

Die \textit{Output-Qualität} einer einzelnen Lehrveranstaltung könnte durch detaillierte Betrachtungen der Prüfungsergebnisse zugänglich gemacht werden. Dabei sollte dem Studenten vermittelt werden, wie er im Vergleich zu seinen Kommilitonen abgeschnitten hat (Benchmarking und Ranking).

\begin{table}[ht]
\small
	\centering
		\begin{tabular}{|l|l|l|}

			\hline
			~                   						& \textbf{Makro-Ebene}			 	& \textbf{Mikro-Ebene} \\
			\hline
			\textbf{Input-Qualität}  				& Informationen zum Studium  	& Informationen zur Lehrveranstaltung \\
			                         				& Zielsetzung für Gesamtnote 	& Zielsetzung für Prüfungsergebnis \\
			\hline
			\textbf{Throughput-Qualität}    & Ganzheitliche Planung  			& Anreize durch vergangene Notendaten \\
 			                         				& "`Flow Management"'  				&  \\
			\hline
			\textbf{Output-Qualität}     		& Anreiz über Gesamtnote  		& Information über Prüfungsergebnis \\
			                         				& Berufliche Perspektiven  		& Benchmarking und Ranking \\
			\hline					
		\end{tabular}
	\caption{Qualität aus studentischer Perspektive}
	\label{tab:QualStudent}
\end{table}


% ***********************************************************************************************************************************************************

\subsubsection{Konzept eines Controlling-Instruments für Studenten}
\label{sec:ControllingKonzept}

Führt man die in \ref{sec:StudentischePerspektive} und \ref{sec:QualStudent} begonnenen Gedanken weiter, gelangt man zu einem umfassenden Evaluations- und Controlling-Konzept, dessen einzelne Bestandteile je nach Phase des Studiums unterschiedlich ausgestaltet sind:

\begin{itemize}
	\item Für einen \textbf{potentiellen Studienanfänger} wird ein Informationsinstrument interessant, das ihm einige inhaltliche Ausblicke auf das Studium gibt. Im Idealfall berücksichtigt ein solches Instrument auch individuelle Präferenzen und Kompetenzen, um Empfehlungen für die Wahl von Studiengang und -schwerpunkt abzugeben. Ein solches Konzept könnte man als \textbf{Studieneignungsberatung} bezeichnen und als Sicherung der Input-Qualität der Makro-Ebene verstehen. Der potentielle Studienanfänger könnte ein erstes Bild des Studienganges gewinnen, die Dozenten einen Überblick über vorhandene Kompetenzen der Studieninteressenten.
	
	An der WiSo-Fakultät wurde dieses Konzept -- wenn auch nicht unter Aspekten von Bildungsevaluation und Bildungscontrolling -- bereits erfolgreich um- und eingesetzt, wie in \ref{sec:GrundlegendesAdvisor} erläutert wird \cite<vgl. auch>{Amberg:2006}.
	
	\item Besonders für einen \textbf{Studienanfänger} wird ein Informationsinstrument interessant, das ihn über die wesentlichen organisatorischen und prüfungsrechtlichen Details am Studienanfang aufklärt. Organisatorische Details reichen hierbei von der Wohnungssuche bis hin zur Stundenplangestaltung, prüfungsrechtliche Details vom allgemeinen Ablauf einer Prüfung bis hin zu den konkreten Prüfungsmodalitäten einzelner Lehrveranstaltungen. Dieses Konzept könnte man als \textbf{Studieneingangsberatung} bezeichnen und sowohl auf Makro- als auch auf Mikro-Ebene zur Sicherung von Input- und anfänglich von Throughput-Qualität verstanden verden.
	
	Ein Ansatz, der sich hierfür eignen würde, findet sich an der WiSo bereits in Form einer Studienarbeit über innovative Ansätze der Informationsvermittlung \cite{Nursinski:2007}. Die produktive Umsetzung dieses Konzepts wird in \ref{sec:Studieneingangsberatung} dokumentiert.
	
	\item Für \textbf{jeden Studenten} ist schließlich ein Planungs- und Bewertungsinstrument interessant, mit dem er seinen Studienverlauf realistisch planen und anhand einer Notenübersicht seine Leistungen bewerten kann. Eine Gegenüberstellung individueller Ziele und der Realität scheint dabei notwendig für die Fortsetzung der Planungsaktivitäten. Auf der Makro-Ebene könnte somit Throughput- und Output-Qualität überwacht werden, auf der Mikro-Ebene die Output-Qualität, d. h. einzelne Prüfungsergebnisse.
	
	Detaillierte Konzepte hierzu wurden unter den Namen \textbf{Studienverlaufsplanung und "`Performance Optimizer"'} bereits im Rahmen einer Diplomarbeit erarbeitet \cite{Berchtold:2007}. Die produktive Umsetzung dieser Konzepte wird in \ref{sec:Studienverlaufsplanung} und \ref{sec:PerformanceOptimizer} dokumentiert.	
	
	\item Darüber hinaus sollten weitere Instrumente den Studenten auch an den \textbf{Schnittstellen} zwischen Assessment- und Bachelor-Phase bzw. zwischen Bachelor- und Master-Studium individuell beraten und bewerten können \cite<zur Schwerpunktberatung siehe ebenfalls>{Berchtold:2007}. Auf der Makro-Ebene würde dies erneut auf die Output-Qualität abzielen, gleichzeitig aber auch auf die Input-Qualität eines neuen Zyklus dieser Qualitätskategorien.
	
	Diese Schnittstellen-Konzepte können in der vorliegenden Arbeit aus Zeitgründen nicht produktiv umgesetzt werden, werden aber in \ref{sec:WeiteresAusblick} als Ausblick aufgegriffen.	
	
	\item Zur Verbesserung der allgemeinen Betreuungsverhältnisse an der WiSo wäre zusätzlich ein Mentorenprogramm überlegenswert, an dem ältere Studenten und Assistenten mitwirken. Ein solches Programm wäre auch für einen reibungslosen Fluss der Informationen -- gewissermaßen als "`Schmiermittel"' -- zwischen den einzelnen Controlling-Instrumenten nicht von der Hand zu weisen. Dies würde somit das Hauptmerkmal der Throughput-Qualität auf beiden Ebenen entsprechen.
	
\end{itemize} 

% HAUS
